% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Géométrie repérée et distance maximale

\begin{exercice}[Source=MathGM]
Soit $f$ la fonction définie sur $[-1~;~2]$ par : $$f(x)=x^2$$
On donne sa représentation graphique  $\mathscr{C}_f$ ci-dessous dans un repère orthonormé.
On note $A$ et $B$  les points de  $\mathscr{C}_f$ d'abscisses respectives $-\num{0,5}$ et $\num{1.5}$.\\
$M$ est un point du segment $[AB]$ et $N$ est le point de $\mathscr{C}_f$ de même abscisse que $M$.\\
Stéphane a  montré que la distance $MN$ est maximale lorsque le point $M$ se situe au milieu du segment $[AB]$.\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=1]
\draw[gray,step=.5, very thin] (-1,-0.5) grid (2,4);
\draw[->,color=black,thick] (-1,0.) -- (2,0.);
\foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-0.5) -- (0.,4);
\foreach \y in {1,2,3}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-1,-0.5) rectangle (2,4);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-1:2] plot(\x,{(\x)^2});
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{enumerate}
  \item Placer les points $A$, $B$ dans le repère ci-contre.
  \item Calculer les coordonnées des points $M$ et $N$ correspondants à la solution trouvée par Stéphane. Placer ces points sur le graphique.
  \item Calculer la distance maximale  trouvée par Stéphane.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item On place les points $A$ et $B$ sur la courbe :
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=2cm,y=2cm,scale=0.8]
\draw[gray,step=.5, very thin] (-1,-0.5) grid (2,4);
\draw[->,color=black,thick] (-1,0.) -- (2,0.);
\foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-0.5) -- (0.,4);
\foreach \y in {1,2,3}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-1,-0.5) rectangle (2,4);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-1:2] plot(\x,{(\x)^2});
\draw[fill=black] (-0.5,0.25) circle (1pt) node[above right] {$A$};
\draw[fill=black] (1.5,2.25) circle (1pt) node[above left] {$B$};
\draw[fill=black] (0.5,1.25) circle (1pt) node[above] {$M$};
\draw[fill=black] (0.5,0.25) circle (1pt) node[below right] {$N$};

\end{tikzpicture}
\end{center}  
  
  \item Le point $A$ a pour ordonnée $(-\num{0.5})^2=\num{0.25}$ et donc pour coordonnées $(-\num{0.5} ~; ~ \num{0.25})$. 
  
  Le point $B$ a pour ordonnée $\num{1.5}^2=\num{2.25}$ et donc pour coordonnées $(\num{1.5} ~; ~ \num{2.25})$. 
  
  $M$ est le milieu du segment $[AB]$ donc $M$ a pour coordonnées $ \left(\dfrac{-\num{0.5}+\num{1.5}}{2} ~;~ \dfrac{\num{0.25}+\num{2.25}}{2} \right) = (\num{0.5}~;~\num{1.25})$. 

	$N$ est le point de $\mathscr{C}_f $ d'abscisse $\num{0.5}$ donc son ordonnée est $\num{0.5}^2
=\num{0.25}$. 

Finalement, on a $M (\num{0.5}~;~\num{1.25})$ et $N(\num{0.5}~;~\num{0.25})$

  \item $MN=\sqrt{(x_N-x_M)^2+(y_N-y_M)^2}=\sqrt{(\num{0.5}-\num{0.5})^2+(\num{0.25}-\num{1.25})^2}=\sqrt{0^2+(-1)^2}=1$
\end{enumerate}
\end{Solution}





\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item 
  \item Comment calcule-t-on les coordonnées du milieu d'un segment ? 
  \item La distance entre les points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$ dans un repère orthonormé est est donné par : \begin{center} $AB= \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_a)^2 }$ \end{center}
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item On place les points $A$ et $B$ sur la courbe :
  
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=2cm,y=2cm,scale=0.8]
\draw[gray,step=.5, very thin] (-1,-0.5) grid (2,4);
\draw[->,color=black,thick] (-1,0.) -- (2,0.);
\foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-0.5) -- (0.,4);
\foreach \y in {1,2,3}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-1,-0.5) rectangle (2,4);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-1:2] plot(\x,{(\x)^2});
\draw[fill=black] (-0.5,0.25) circle (1pt) node[above right] {$A$};
\draw[fill=black] (1.5,2.25) circle (1pt) node[above left] {$B$};
\draw[fill=black] (0.5,1.25) circle (1pt) node[above] {$M$};
\draw[fill=black] (0.5,0.25) circle (1pt) node[below right] {$N$};
\end{tikzpicture}
\end{center}  
  
  \item On a $M (\num{0.5}~;~\num{1.25})$ et $N(\num{0.5}~;~\num{0.25})$

  \item $MN=1$
\end{enumerate}
\end{Reponse}